<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>创造力 - Tag - Zero Degree</title>
        <link>https://balladinthesky.github.io.git/tags/%E5%88%9B%E9%80%A0%E5%8A%9B/</link>
        <description>创造力 - Tag - Zero Degree</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Fri, 06 Sep 2024 16:36:52 &#43;0800</lastBuildDate><atom:link href="https://balladinthesky.github.io.git/tags/%E5%88%9B%E9%80%A0%E5%8A%9B/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>创造力的迷思</title>
    <link>https://balladinthesky.github.io.git/posts/%E5%88%9B%E9%80%A0%E5%8A%9B%E7%9A%84%E8%BF%B7%E6%80%9D/</link>
    <pubDate>Fri, 06 Sep 2024 16:36:52 &#43;0800</pubDate>
    <author>Aston</author>
    <guid>https://balladinthesky.github.io.git/posts/%E5%88%9B%E9%80%A0%E5%8A%9B%E7%9A%84%E8%BF%B7%E6%80%9D/</guid>
    <description><![CDATA[<h3 id="创造力在能力之外">创造力在能力之外</h3>
<p>  创造力常常被看作普通人拥有的一特殊能力，或者是那些与众不同的人才拥有的一种能力。创造力与人之间的密切联系，在日常生活中即可观察到。但是将创造力简单归于人的能力，不去分析这能力的构成，以及与这能力相关的诸多因素，我们对创造的理解就会陷入迷思的境地。假如我们能够逃离“能力”概念构织出来的思维陷阱，在能力之外来探索创造力，或许能有些不一样的发现和思考。<!-- raw HTML omitted --></p>
<h3 id="创造力在结果之中">创造力在结果之中</h3>
<p>  在艺术、设计、表演等集中体现创造力的领域，有些人在创造力方面比其他人表现得更突出。对这些人，我们往往不吝肯定与赞美。我们赞美创造者的创造力，却也常常忽视赞美的缘由。正是因为看到动人的绘画、天才的表演、惊人的设计，我们才会去赞美创造者非凡的能力。而一个人如果没有在特定的领域做出创造性的贡献，我们不会随意奉承他或她具有独创的能力。也就是说，创造力往往体现在创造性的成果中。<!-- raw HTML omitted -->
  从成果这一终点回溯，不难发现，任何呈现创造力的杰作都产生于因缘际会。举世闻名的西斯庭大教堂穹顶的壁画，堪称无与伦比的杰作。为创作它们，米开朗基罗长达六年弯曲在穹项之下，以至于完成后身躯竟然因之变形。接触到这个故事的任何人都不难得出结论：创造需要毅力。当然，我们也会说，这一定也要归功于米开朗基罗的绘画知识、技巧、匠心等等因素。除其之外，当时人们崇尚艺术赞助，将艺术与宗教结合的风尚有没有影响呢？如果没有赞助者的资助，恐怕米开朗基罗不会心甘情愿地煞费苦工，以至于损伤自己的健康。另外，正是西斯庭天主教堂原本空无一物的墙壁和穹顶为他的创造力展开了驰骋的空间，而藉由那些壁画，人们才看到了米开朗基罗的创造力，并为之倾倒。据说，他为西斯廷天主教堂绘制的《最后的审判》公布于世时，整个罗马城都为之倾倒。无论古今，人们不会为一面空白的墙壁欢呼，也不会称呼一个从未有作品的人为艺术家。后现代艺术观力图消解传统的艺术观，倡导人人都是艺术家。从人人都生活的创造者来说，这种观念似乎可以成立。然而，现实中观念的消解，并不能等于艺术的创立。即便将人人看作具备创造力的艺术家，在他们创造的能力未得施展，没有实现其抱负，创造出的作品时，只能算一种潜力，还不能称其为创造力。当我们指称创造力时，一定伴随着成型，或者正在形成的创造品。<!-- raw HTML omitted --></p>
<h3 id="创造力在限定之下">创造力在限定之下</h3>
<p>  在创造性的成果中寻找创造力，可以给创造力带来两个限定：一、创造力一定与创造性成果相关，是在创造性的活动中体现出来的；二、创造力具有原创性和独特性。从第一个限定还可以延伸出另一个规定，那就是创造一定与目的有关，也就是说创造力是为解决特定的问题才出现的。<!-- raw HTML omitted -->
  对于第一个限定，可能面临这样的反驳：难道那些没有做出创造性成果的人就没有创造力吗？还可以进一步质问：那些创造力非凡的创造者们在创造出展现创造力的对象之后，甚至在创造的间隙，就不具有创造力了吗？按照前面的逻辑，这样的反驳是无力的。因为它们依然把创造力等同于人所具有的一种独特能力，而有了这种能力，就有了创造力。如果我们置换一下观察的视角，完全可以说，那些创造者们是在一连串的没有创造的间隙中创造了某些东西，也就是说无创造力是常态，有创造力是异态。常态下，一个没有创造力的人，并不一定没有创造力，因为异态还没有出现。这里的讨论带有诡辩性，而质问的依据不也是采用了同样的逻辑吗？按这样的逻辑，就只会在形而上的概念中环行不自。不如接受这里的假定：无对象无创造，无创造即无创造力。这里的对象一定与有意识、有目的的活动相关。<!-- raw HTML omitted -->
  相对于第一个限定，第二个限定的接受度要高很多。原创与独特是人们对原创、创造的一般要求。容易引起争论的往往是度量标准，也就对原创性多少、创造力大小的争议。然而，需要注意的时，实践中，恰恰是量化最能把握，也就是度的问题。度即是一个哲学问题，也是一个实践问题。它混合了抽象的观念与具体的操作，给判定创造力带来了不小的麻烦，目前，可靠的解决办法是交给历史，让更大的时间尺度，以及可以与现实保持距离的人来做最终的裁判。后果就是人们不得不接受误判。也就是当下的创造力会受到后人的置疑。这是第二个限定中隐含的条件。这一条件给人类的启示是以未来的眼光来评判原创性和独特性。<!-- raw HTML omitted --></p>
<h3 id="创造力在多维之间">创造力在多维之间</h3>
<p>  从以上的限定出发，再去追问创造力究竟是什么。就可以转变成这样的问题，独创性的作品出现需要哪些能力或条件？已经有不少创造模型在解答这一问题。比如，斯坦福的创意课中蒂那·席利格（Tina Seelig）提出的莫比乌斯模型(Mobius Strip)。将态度、想象、知识和文化、习惯、资源等六个要素放置在一条被喻为创造的莫比乌斯带上。罗伯特·J·斯腾伯格（Robert J. Sternberg）斯腾伯格等认知心理学家则勾勒出创造力的心理结构。智力、知识、思维风格、个性、动机、环境等六要素构成了分析创造力的基本元素。<!-- raw HTML omitted -->
  借助这些对创造力的认识与思考，可以想象创造力象一个在多面体中穿行孩童，或者是多维间的一条丝线。我们要做的就是把这些维度，以及那条和这些维度结合的丝线找出来，最好可以拆解魔方一样，看它们的组合方式与规律。说不定，可以解开创造力之迷。<!-- raw HTML omitted -->
  2020-09-12</p>]]></description>
</item>
</channel>
</rss>
