<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>现象 - Category - Zero Degree</title>
        <link>https://balladinthesky.github.io.git/categories/%E7%8E%B0%E8%B1%A1/</link>
        <description>现象 - Category - Zero Degree</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Tue, 15 Aug 2023 20:12:15 &#43;0800</lastBuildDate><atom:link href="https://balladinthesky.github.io.git/categories/%E7%8E%B0%E8%B1%A1/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>工作与时日</title>
    <link>https://balladinthesky.github.io.git/posts/%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E4%B8%8E%E6%97%B6%E6%97%A5/</link>
    <pubDate>Tue, 15 Aug 2023 20:12:15 &#43;0800</pubDate>
    <author>Aston</author>
    <guid>https://balladinthesky.github.io.git/posts/%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E4%B8%8E%E6%97%B6%E6%97%A5/</guid>
    <description><![CDATA[工作为重 人类社会，工作似乎是天经地义的。这种观念可以从古人留下的文献中得到印证。第一个例子是古希腊人的工作观念。古希腊人如何看待工作，我们可以古希腊第一位个人作家赫西俄德所写的长诗《工作与时日》中看到。据考证，这是公元前8世纪唯一的文学作品。其核心内容是劝人坚守正义，勤劳工作。诗名有多种译法，基本义涵是将勤劳融入生活的节奏，也就是工作与生活合二为一。第二个例子是古希伯人的工作观，材料就是《旧约》，《创世纪》中描述了神的创世工作，到了第七天才得歇息一天，工作与休息的时间分配为六比一，神也以工作为重。这一比例也成了信仰者生活的节律。一个周期七天，做六休一，一度成为流行的工作休憩模式。即便近些年，随着生产力的提升，人们主动调整生产与消费之间的比重，发达经济体或社会开始实行做五休二的制度，甚至一些地区开始出现做四休三，从时间配比上看，工作依然是生活的重心，只是这重心开始越来越不稳。
三根枝桠 工作是生活的重心，生活也就围着工作转。以工作为主干，人类社会丛林中出现了整体形态各异、枝桠结构相似的大树。我们一个个人就挂在这些大树上生存者。我们这些人虽然千差万别，却都无法离开工作这根主干。
去繁就简，以工作为标尺，可以把树上所有的人分为三种：没有工作的；有工作的；创造工作的。如果创造也算一种工作，那么就只有两种人，有工作和没工作。但是，这样的话，有工作与没有工作的人之间就没有了联结，不如把创造工作的人独立分开。这样就构成了工作的三个枝桠。每一个人都在这三个枝桠上跳来跳去。一开始，每个人都在没有工作的那根枝桠上停留；后来，出现了创造工作的人，他们把没有且能够工作的人，也可能是他们自己，抓过来投向有工作的那根树枝；然而，有工作的人也会失去工作，落回没有工作的树杈上。
几种命运 如果失去了工作这根主干，人类就会像没有了树干的树叶一样悬挂在半空。当然，只要人类生还着，就没有这个“如果”。然而，分身无术的人类，也搞不出什么三位一体来，只能暂居于某一枝桠上。对于枝桠来说，每个挂在自己躯干上的人类个体都是一样的，是同一个物种，这物种的个体拥有不同的命运。命运，说的就是生命或其它非生命体出现到消逝之间的运动。人类的命运是一段以工作为参照写就的生命程序。每个人无非是命运的载体，枝桠也就是一个个命运的栖所。它们在合在一起就像古树或伪古树上悬挂的各种祈福牌、许愿牌。
先看有工作这根枝桠上的人都有些什么样的命运。为了省事儿，还得先来点简化工作，只看有工作是种什么样的状态。否则，仅按工作的种类或者其它与工作相关的选项进行分叉，这枝桠会茂盛得让大树成为一把刷子，一如常年被单向风吹过的树杆儿。简单点儿看，有工作就意味着忙碌，意味着做得多休得少。当然，一个人也可以做得少休得多。这种情形下，读《工作与时日》或其它世界各民族的劝世良言便有了意义。它们的万语千言无非告诉你我：工作等于生活，劳动最光荣。含沙射影地告诫没有工作枝桠上的人：你们没有生活！没有生活，当然也就没有命运。
再看没有工作枝桠的人。没有工作的人，不做事的人，只有需求，没有供献，他们得被”养“着。其中，有些属于老弱病残，无力工作。值得庆幸，今天的人类已经快要摆脱弃老、嫌病、侮弱、蔑残的恶俗，这也决定了这些人的命运是被决定的，虽然仍被挂在没有工作的枝桠上，却都跟有工作那根枝桠上连着线；有些是待业者，等着被创造工作的人挑选的，他们或尚未成年，或仍在学习，或暂离工作……总之，还会变成有工作的人，命运和有工作的人一样了，算是待定命运；还有些则有点儿麻烦，他们有能力工作，却被工作创造者或自己抛弃，一如那些无力工作者。命运是什么呢？半吊子命运。
创造工作那根标杆上的人的命运，其实游离在前两种之间，如果能创造工作，摆渡他人的命运，也就等于有工作者的命运；如果不能创造工作，也就跳入没有工作者的枝桠上，命运待定。
两种态度 人们对工作的态度，要么喜欢，要么不喜欢。或许，这样讲有些武断，一如生活中人们讨论自己的工作时的态度。可是要在喜欢与不喜欢之间分出差别来，与人类的懒惰精神不符。对工作，要么喜欢，要么厌烦，没有中间态。当然，也有一类人会表示，对自己的工作说不上喜欢还是不喜欢，但这不是中间态，而是没态度。对普通人而言，情感或许有程度上的不同，却没有中间状态，因为我们得守着一种状态生活。
不喜欢只是在喜欢前面加上了不字，了解了喜欢，也差不多明白了不喜欢。喜欢工作，可以是喜欢工作本身，也可以是喜欢做工作这一事，还可以是喜欢工作带来的后果。无论是哪一种对象，喜欢都是一种有限度的情感，它让我们在一定区间保持放松、欢乐的心情，超出这一区间，喜欢不再，厌烦渐浓，不喜欢也就出现了。
今天的我们大都被工作绑架，无论有没有，想不想工作，都被挂在它的枝桠上，由它给我们分配程式化的命运，大部分人能做的是尽量“喜欢”自己的工作。但是，现代人，对工作的态度，越来越落在喜欢之外。
工作，已经成为“异己的力量”，怎么办？这是个时代的课题。]]></description>
</item>
</channel>
</rss>
