<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>自省 - Tag - Zero Degree</title>
        <link>https://balladinthesky.github.io.git/tags/%E8%87%AA%E7%9C%81/</link>
        <description>自省 - Tag - Zero Degree</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Tue, 15 Aug 2023 20:08:03 &#43;0800</lastBuildDate><atom:link href="https://balladinthesky.github.io.git/tags/%E8%87%AA%E7%9C%81/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>天地我最大</title>
    <link>https://balladinthesky.github.io.git/posts/%E5%A4%A9%E5%9C%B0%E6%88%91%E6%9C%80%E5%A4%A7/</link>
    <pubDate>Tue, 15 Aug 2023 20:08:03 &#43;0800</pubDate>
    <author>Aston</author>
    <guid>https://balladinthesky.github.io.git/posts/%E5%A4%A9%E5%9C%B0%E6%88%91%E6%9C%80%E5%A4%A7/</guid>
    <description><![CDATA[坐井观天 坐井观天，把自己当成宇宙的中心，大概是人类最容易犯的错。它是难以抵挡的诱惑，也是醉人心脾的美酒。每个人都会不自觉地饮上一口，还要打心底赞叹自己与众不同的品味。
天生幼稚 人类为何会如此幼稚？因为幼稚是天性！人类一生都在走出童年。儿童，人类幼崽从小到大的成长，意味着逐渐摆脱、除去动物性，逐渐走出“小我”，走向并栖居于“大我”。在这一人生历程中，人类的认识不断增长，所拥有的世界也不断扩张。伴随着共情能力、同理心不断增长，人开始用他人、用群体化与社会化的视角来认知、体会身边的世界。个体自我的中心慢慢融入了群体共通的“大我”。然而，认知半径的扩大与生活世界拓展，并没有完全消除儿童期的“自我中心”所造成的影响，童年时，以自我为中心形成的认识模式甚至可以影响终生。无论小我，还是大我，“我”依然是我。这种从个体小我中生发，又融入群体大我的“自我意识”，渗透在个体、家庭、群体（固定或不固定）、种族、民族、乃至全人类的意识中。它无处不在，却又常常隐声遁形，不易察觉。
自家饭吃得惯 举一个常见的例子，几乎每个人都拥有自己的饮食记忆。生活中常常可以看观察到这样的现象，一个小孩子，甚至是成人，会被邻居家的饮食吸引，觉得邻居家的饭菜更好吃。人们常常会说，馋嘴与新奇让邻居家的饭显得更香。但这种解释未免有些草率。嘴馋应该是对一切食物的本能反应，新奇呢？追根溯源，应该是邻家饭菜有别于自己的味觉记忆。味觉记忆源于个体的饮食习惯。而烹饪方式和饮食习俗是文化传承的一部分，家庭或其它提供饮食的机构就成这种习俗的载体，也成为个人饮食习惯的培养皿。生于其中，长于其中，个体的味蕾与记忆之间的关联也因之传承，形成了独特却相似的味觉感受。对别人家饭菜的好奇源于此，对自己饮食方式的坚持与固守也源于此。
神的地盘“我”做主 更远一点的例子，不同的民族或文化圈各有自己的神话传说，传说中的神灵管辖的区域应该都是无限的，但这无限仅限于信仰者知道的。就拿创世创生神话来说，古代汉民族信奉盘古开天地、女娲抟土造人；古希伯来神话里上帝是黑暗、光明、天空、大地、海洋等自然万物以及人类的创造者；太平洋岛国汤加的创世神则从海洋中崛起；古希腊人和远隔重洋的古印加人都认为地母是创世者，前者称之为盖娅，后者称之为“Pachamama”……这些神祇面貌与形态各异，神力也不尽相同，其活动范围却大抵等同于各族群或民族心中的宇宙版图。现在我们知道，这版图多种多样，具体大小和形状取决于绘制者的脚步走到哪里，眼睛看到哪里，心灵想到哪里。某一种版图的绘制者一旦走进另一个绘制者划定的版图内，信仰冲突甚至宗教战争就出现了。
“蜗角虚名” 《庄子・则阳》中由一位叫戴晋人的“智者”讲了这样一个故事：“有国于蜗之左角者曰触氏，有国于蜗之右角者曰蛮氏，时相与争地而战，伏尸数万，逐北旬有五日而后反。”大意是这样的：一只蜗牛的两只角上分别有两个国家，居左角是触氏，占右角的蛮氏。两个国家因争夺地盘打了一仗，死了数万人，战胜者追了战败者半个月才肯收兵。庄子眼中，人类的争斗无异于触蛮之战 。以己为中心的人类，幼稚病不消除，就会以己观天而误以为天在己眼内，以己为真，以己为大。假如再进一步，与人交往，要他人唯我是从，那就会成为世人的笑柄，甚至是灾祸的源头。
莫做“触”“蛮” 如不警醒，不求自知之明，今日之你我，不是触氏，就是蛮氏。]]></description>
</item>
</channel>
</rss>
