<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>精进 - Tag - Zero Degree</title>
        <link>https://balladinthesky.github.io.git/tags/%E7%B2%BE%E8%BF%9B/</link>
        <description>精进 - Tag - Zero Degree</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Tue, 15 Aug 2023 20:32:07 &#43;0800</lastBuildDate><atom:link href="https://balladinthesky.github.io.git/tags/%E7%B2%BE%E8%BF%9B/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>学习力退化</title>
    <link>https://balladinthesky.github.io.git/posts/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E5%8A%9B%E9%80%80%E5%8C%96/</link>
    <pubDate>Tue, 15 Aug 2023 20:32:07 &#43;0800</pubDate>
    <author>Aston</author>
    <guid>https://balladinthesky.github.io.git/posts/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E5%8A%9B%E9%80%80%E5%8C%96/</guid>
    <description><![CDATA[&ldquo;不要问丧钟为谁而鸣，它正为你敲响&rdquo;
never send to know for whom the bell tolls; it tolls for thee.
——约翰・多恩（John Donne，1572 - 1631，英国诗人）
岁月钟声 大学课堂上，从瘦成一叶儿水仙的老师那儿听到这句话，三十年过去了。那位瘦弱的女老师应该是打心底里喜欢海明威，不知道她是用身体帮助自己发声，还是声音在支撑着她瘦弱的身体，从她嘴里蹦出的每个字都仿佛从她胸腔以下弹出来一般。母亲想按自己的心思培养出不像父亲的儿子，结果却“养”出了一条真正的硬汉、钢琴教育没能战胜猎枪的诱惑，空难杀不死的他只好自杀以结束自己的生命……海明威的一切被她蒙上了传奇色彩……留在记忆里的还有那句：“不要问丧钟为谁而鸣，它正为你敲响”。
一个人怕是很难听到为自己而鸣的丧钟，却很难避开岁月之钟的轰响。最近几天，这声响尤为强烈，精神麻木中听到了一如丧钟般的声音：你的学习力退化了！
钟棰 钟棰源自两件事：一，读经济学；二、做个静态博客网站。没想到逼出了挫败感！这两件事儿之前都做过了。博客网站，几年前折腾过一个，用的海外服务器，买的域名没继续付费，现在已经被标价一千多美元，印象中，照着教程，按部就班，很快就做出来了。可这几天，有差别地重复当年的事儿，却卡在小问题上，反复磨人，失去意志。读经济学，杨小凯的经济学原理，他说，数学工具是数学理论发展与传播的有效工具，他也是这么做的，当教材用的书里用了一些数学推导，对于一个多年远离数学的老文科生来说，陌生，却不算难，至少映在眼里的还不是天书，耐着性子完全可以读下去。但是，遇到数学推导时，大脑却像在练习跨栏，自觉跳过！
掩耳缓听 有人说：世界是懒人创造的，因为懒惰才创造出那么多省力的工具。这话更象是卖弄语言技巧，因为创造世界的懒人一定是敏于观察、勤于思考、善于动手的人，一定拥有不断提升的学习力！一个学习力退化的人无法成为创造者，无论什么意义上的创造者，都需要学习如何感知环境、调整心理预期、形成问题意识、探索求解方法……他/她们在做这一切时，都不会任由大脑自动跳过需要思考且有能力思考的对象……
我的抗争 怎么办？也许需要的只是鼓励和勇气，希望如此！希望大脑不被“暮气”染成不可雕之朽木！为此，先做三件事：
一、多记笔记，学不懂的东西。
二、坚持写作，写作即思考。
三、自我吹嘘，说己行己就行！]]></description>
</item>
<item>
    <title>漫漫博客路</title>
    <link>https://balladinthesky.github.io.git/posts/%E6%BC%AB%E6%BC%AB%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E8%B7%AF/</link>
    <pubDate>Mon, 14 Aug 2023 23:24:12 &#43;0800</pubDate>
    <author>Aston</author>
    <guid>https://balladinthesky.github.io.git/posts/%E6%BC%AB%E6%BC%AB%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E8%B7%AF/</guid>
    <description><![CDATA[起念已久　是念，如是：拥有一个不会轻易被404或消失的空间，道出一时所思、所想、所念，与人交流，与己交流。籍此，或可正精进，或可防痴戒顽，播洒善念。奢望滴一滴水于未干之沃野，以期生有所恋，死有所皈。
早年读《金刚经》，见解经人有“不怕念起，就怕觉迟”之句，深以为然。无论修行嬉玩，清醒昏聩，心中善念、恶念、欲念、杂念，念念丛生。如何应对？禅宗讲，念起本自然，所谓“慧能没伎量，不断百思想”，然而，沉溺于万千念头，心随念驰，无所安住，才是熬人、毁人。白日梦再好，也不过水书沙画，难见圆时。做了太多白日梦，该醒未醒不愿醒。不愿醒却已知是梦，不得不醒。醒非灭念，念有正邪，得护正念。
念即息也 天台宗智顗大师讲“六妙法门”，将证悟禅理的“妙门”系于呼吸之间，从“数息”开启修行的法门。这实在是一种至上的妙法。人为哺乳动物，机体的新阵代谢仰赖呼吸，呼吸停止，生机也便消去。如此，一呼一吸，可谓相伴终生之大业。汉语中，这一呼一吸有更简洁的名称：“息”。从现有的甲骨文字例，可以明显看出古人给“息”字的定义，即鼻孔间进出之气。南怀谨讲六妙门，说念随息生，息即是念，一息即一念。一息之间，也即一念之间。人之生，由赖肉身不死，肉身之鲜活，靠得的息息不已。念随息生，息息不止，念念相随。念念即后念接前念，一念又一念。人若守得一念，超脱一念，应可离开颠倒梦想。
善护一念 《金刚经》中，须菩提赞佛祖说：“如来善护念诸菩萨，善付嘱诸菩萨”。大意是如来非常善于顾念、护持、教导自己的弟子。这里想曲解一下“善护念”的含义。善护念，可谓好好保护正念。护一念，也就是护一息，护生命。人之有念才有人之可觉解之生命。护念既是护命，也是护生，护觉悟，护人之为人的根本。
一念之间 层层曲解，无非是想给自己博客取个好名字。一念之间，有护生之意，寄觉解之想，正是个人安身立命之所在。大言侃侃，虽有超拔之谬想，却是己愿之所托。希望自今之后，一念之间，正念常存，念念相生。
——改于2023年7月25日，以纪念未能坚持下来的上一个博客。]]></description>
</item>
</channel>
</rss>
